Q: 為什麼有些人認為便宜的主機板就足夠使用？
A:  有些人認為只要主機板功能足夠滿足基本需求，如能上網和處理日常任務，就無需投資於更昂貴的主機板
Q: 買較貴的主機板與買較便宜的主機板有什麼不同？
A:  較貴的主機板通常提供更好的晶片組、更強的CPU供電相數、更高的記憶體頻率、更多的PCIe插槽和擴充槽支援，以及更豐富的IO接口等，這些特性對於提升電腦的性能和擴充性有顯著影響
Q: 為什麼建議選擇帶有五年保固的主機板？
A:  選擇帶有五年保固的主機板可以提供更長期的安全保障，這對於確保電腦的穩定性與擴充性是非常重要的，尤其當預算允許時
Q: 2021年11月 intel 第12代上市了，搭配600系列主機板，相比前代有哪些主要改進？
A:  主要改進了全新的1700腳位、支援DDR5記憶體和PCIe 5.0技術，另外也支援Thunderbolt 4和Wi-Fi 6E
Q: 2022年10月 intel 第13代上市了，相較上一代主要是核心數更多、時脈更快，效能更高，應該如何挑選主機板?
A:  第13代一樣是1700腳位，有支援DDR4或DDR5，支援最新700系列主機板，但也可以裝在上一代600系列主機板。不過建議第13代還是搭新款的700系列主機板，這樣會比較省事省心
Q: 2023年10月 intel 第14代上市了，相較上一代主要是核心數更多、時脈更快，效能更高，應該如何挑選主機板?
A:  第14代一樣是1700腳位，也是打破近年Intel每2年更新處理器腳位的慣例，讓LGA 1700腳位的生命週期進入第3年，也就是說用700或600系列主機板只要更新BIOS都有支援第14代
Q: 2022年9月 AMD Ryzen 7000系列上市了，搭配的X670及B650主機板，與上一代相比有哪些顯著的改變？
A:  有三個明顯的改變，支援全新AM5腳位(散熱器孔位與上一代AM4相同，但要注意散熱器的扣具是否適用)，並將前代的Socket插槽改為LGA封裝設計(拆裝散熱器的時候不用怕CPU被暴力拔出)，只支援DDR5、支援PCIe 5.0，另外也支援Thunderbolt 4及Wi-Fi 6E
Q: 2024年1月 AMD Ryzen 8000系列上市了，應該如何挑選主機板?
A:  跟上一代一樣是AM5腳位，一樣是搭配X670及B650主機板
Q：挑選主機板時應該考慮哪些重點？
A：如果你是新手，在挑選主機板時應該考慮以下六個重點：1) 根據你選擇的CPU挑選對應的主機板型號；2) 選擇知名品牌，如華碩、技嘉、微星；3) 根據需求選擇適合的晶片組，B或H系列適用於一般使用，Z系列適合超頻；4) 根據機殼大小選擇大板或小板；5) 選擇提供五年保固的主機板；6) 選擇具有SSD散熱片的主機板，特別是對於新款的Gen4 SSD。
Q：選擇主機板時，應該如何根據CPU來選擇？
A：你應該根據你選擇的CPU型號來選擇相應的主機板。例如，Intel第14代CPU應該選擇700系列的主機板。
Q：主機板的品牌選擇有哪些建議？
A：對於主機板品牌，常見的三大品牌是華碩、技嘉、微星。這些都是大品牌，品質有保障，選擇哪一家主要根據個人偏好。
Q：選擇主機板時，應如何根據晶片組來選擇？
A：晶片組的選擇應根據使用需求來決定。一般用途適合選擇B或H系列，如果需要超頻，則應選擇Z系列。
Q：如何根據機殼大小選擇主機板的大小？
A：如果是為文書工作選擇主機板，小板足夠；而對於遊戲、繪圖或剪輯等較為需求高的應用，建議選擇大板以滿足更高的擴充性和性能需求。
Q：為什麼要選擇提供五年保固的主機板？
A：原裝主機板通常只提供三年保固，但有些型號提供註冊後延保至四年或五年。選擇五年保固的主機板能提供更長期的服務和保障。
Q：為什麼要挑選有自帶SSD散熱片的主機板？
A：對於新款的Gen4 SSD，由於其高速運作產生的熱量較大，有自帶SSD散熱片的主機板能有效降低SSD的運作溫度，保護SSD免受過熱損害，同時維持最佳性能。
Q：目前(2024年)你要買主機板，會看到哪些的規格及型號？
A：▼Intel 最新為1700腳位 (搭inte 700系列晶片)
技嘉 B760M GAMING DDR4(M-ATX/Realtek 2.5Gb/註五年)
技嘉 B760 AORUS ELITE AX(ATX/Realtek 2.5Gb+Wi-Fi 6E/註五年)
技嘉 Z790 AORUS ELITE AX(ATX/Realtek2.5Gb+Wi-Fi 6E/註五年)
▼AMD 最新為AM5 腳位 (搭AMD 600系列晶片)
技嘉 A620M GAMING X(M-ATX/Realtek LAN/三年保)
技嘉 B650 AORUS PRO AX(ATX/Intel2.5G+Wi-Fi 6E/註五年)
技嘉 X670 GAMING X AX(ATX/1H/R2.5G+Wi-Fi 6E/註五年)
技嘉 X670E AORUS MASTER(E-ATX/1H1P1C/Intel2.5G+Wi-Fi 6E/註五年)
Q：我應該如何知道哪種CPU需要搭配哪種主機板？
A：您可以通過查詢您選擇的CPU型號來確定。例如，如果您選擇的是第14代i7-14700處理器，您可以直接搜索「i7-14700」以訪問官網並查看詳細規格，重點關注的是封裝規格，對於i7-14700來說，它對應的是1700插槽。
Q：官方CPU規格表太長，讓人難以理解，該怎麼辦？
A：不必擔心如果看不懂詳細的規格表。關鍵是要知道不同的CPU需要搭配不同的主機板，這是固定不變的。首先決定您將使用哪種CPU，然後根據該CPU選擇相應的主機板。例如，Intel的第12代處理器搭配600系列主機板，而第13代至第14代處理器則搭配700系列主機板。
Q：組裝第14代Intel處理器的系統穩定嗎？
A：Intel的第14代桌面處理器於2023年10月推出，它使用的是1700腳位，並且與Intel 700系列晶片組主機板（包括H710、B760、H770、Z790）兼容。至於系統的穩定性，一般建議使用最新款的處理器，因為它們會有最新的技術和改進。到了2024年，最新的就是第14代處理器，所以建議組裝第14代系統
Q：微星、華擎、技嘉、華碩主機板哪家更好？不同廠商的主機板有很大差異嗎？
A：在品牌方面，華碩被視為市場上最大的品牌。不過，如果比較的是同等級的主機板，微星、華擎、技嘉和華碩之間的差異並不大。選擇哪一家主要取決於消費者自己對品牌的偏好，沒有一個絕對比其他品牌好的選擇。
Q：主機板的晶片等級是如何區分的？這對性能和擴充性有什麼影響？
A：Intel晶片等級從低到高為H710、B760、H770、Z790。晶片等級越高，提供的效能和擴充性越好。例如，H710是適合i3文書機的低階晶片組，而Z790是適合i7遊戲和繪圖機的高階晶片組，還支持超頻。但要注意，很多高等級晶片提供的功能對一般用戶可能是不必要的，因此沒有必要僅僅為了更高的晶片等級而支付額外費用。
Q：為什麼要注意選擇適合自己CPU的主機板？
A：因為不同代的CPU需要搭配特定的主機板，不同代的CPU有不同的插槽和支援不同的晶片組。例如，Intel第11代CPU是1200腳位，但只有500系列主機板支持PCIe 4.0通道。如果把第10代處理器插在500系列主機板上，可能會有兼容性問題。同理，第12至14代CPU都是1700腳位，可以搭配600或700系列主機板，但可能需要更新BIOS。
Q：AMD晶片組的等級如何區分？
A：AMD晶片組從低到高分為A、B、X系列。例如，AM4腳位的A320和A520是低階晶片組，B550和X570是中高階晶片組並支持超頻。對於AM5腳位，A620是低階，B650是中階，而X670是高階晶片組，這些同樣支持超頻。
Q：超頻應該考慮哪些因素？
A：如果您對超頻有興趣，應該選擇支持超頻的晶片組和主機板。從第11代CPU開始，B560和H570晶片組的主機板解鎖了記憶體超頻功能。然而，一般用戶不建議超頻，因為這可能會導致系統不穩定。超頻通常為DIY愛好者所享，如果您真的想要超頻，建議選擇如X570這樣的高階板子會更加保險
Q：主機板的規格標示有什麼不同？比如mATX、microATX、ITX、Mini-ITX之間有什麼差異？
A：其實mATX和microATX是相同的，都指的是Micro ATX規格的主機板。ITX通常指的是Mini-ITX，它們是更小的主機板規格。
Q：從主機板的型號如何辨別其規格和特性？
A：以技嘉的主機板為例，型號中的"B660"代表晶片等級；"AORUS"是主機板系列；"GAMING"通常意味著它是電競級並可能帶有5年保固；"PRO"表示是加強版，這通常意味著更高的價格；"WIFI"表明主機板內建無線網絡功能，"AC"代表WIFI 5，而"AX"代表WIFI 6；"I網"表示網路晶片是由Intel提供；"ax+BT5.1"表示支持Wi-Fi 6 AX200和藍牙5.1；"1D1H1P"表示該主機板有DVI、HDMI和DP各一個接口；"註5年"表示購買後一個月內註冊可以延長保固至5年，如果不註冊則只有3年保固。
Q：為什麼建議選擇五年保固的主機板？
A：即便五年保固的主機板可能會稍微貴一些，但多花這些錢通常是值得的，因為它提供了更長的保固期，這意味著更長時間的維修或更換保障。一些主機板提供購買後一個月內註冊來延長保固至四年或五年，沒有註冊的話則保固期為三年。